\chapter{DISKUSI}

\section{Diskusi}
Setelah dilakukannya penelitian tentang monitoring penyaluran gas dan pengelompokan konsumen di PT. Pertamina Gas, maka dibutuhkan saran kea arah yang lebih baik. Berikut ini adalah saran yang akan penulis berikan terkait dengan penelitian yang telah dilakukan :
\begin{enumerate}
    \item Analisis dan perancangan monitoring penyaluran gas di seluruh wilayah area milik PT Pertamina Gas dan pengelompokan konsumen mitra PT Pertamina Gas dapat dikembangkan menjadi sebuah aplikasi monitoring yang sangat membantu kinerja pada PT. Pertamina Gas.
    \item Dalam analisis dan perancangan  penulis menggunakan metode K-Means Clustering berganda untuk membantu proses penelitian dan pengelompokan data konsumen sesuai kategori dan kebutuhan gas . Untuk kedepannya pengelompokan konsumen tersebut dapat dikembangkan dengan menggunakan metode dengan yang lain.
\end{enumerate}

\section{Rekomendasi}
Rekomendasi yang ingin disampaikan untuk pengembangan monitoring penyaluran gas terhadap konsumen PT Pertamina Gas pada penelitian ini sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Untuk penelitian kedepannya dapat ditambahkan kriteria-kriteria untuk pengelompokan data konsumen begitu juga fitur fitur yang dapat di kembangkan dalam aplikasi monitoring
\item Penelitian ini dapat dikembangkan dengan menggunakan metode lain, atau menggunakan bahasa pemrograman lainnya dalam pembuatan monitoring penggunaan gas di seluruh wilayah area milik PT Pertamina Gas.
\end{enumerate}
